\chapter{Pendahuluan}

\section{Latar Belakang}

Sistem terdistribusi modern menghadapi tantangan peningkatan volume data dan kebutuhan respon yang cepat seiring pertumbuhan pengguna dan layanan (Kleppmann, 2017). Untuk meningkatkan performa dan skalabilitas pada operasi baca dan tulis secara bersamaan, arsitektur Command Query Responsibility Segregation (CQRS) muncul sebagai salah satu pola yang banyak digunakan. CQRS memisahkan logika tulis (command) dan baca (query), memungkinkan tiap sisi dioptimalkan secara berbeda sesuai beban yang ditanggung (Fowler, 2011). Pola ini sangat relevan di lingkungan terdistribusi, di mana kebutuhan baca dan tulis sering kali berbeda signifikan dalam frekuensi dan kompleksitas (Munonye \& Martinek, 2023).

Salah satu keunggulan nyata dari CQRS adalah efisiensi penggunaan sumber daya dalam operasi baca. Karena model baca dapat dirancang agar hanya mengambil field yang dibutuhkan saja, sistem tidak perlu memuat keseluruhan entitas data. Cara ini mengurangi overhead memori dan I/O, serta menghindari biaya tambahan yang muncul dari pemrosesan objek-objek besar ketika hanya sebagian kecil datanya yang dipakai (ZhangLong, 2017). Selain itu, dengan memisahkan model baca dan model tulis, beban tulis dapat diisolasi agar tidak mengganggu performa baca, misalnya mengurangi konflik lock database pada sistem tradisional di mana optimasi ini memerlukan transformasi data sehingga memerlukan sumber daya yang lebih besar dari pada arsitektur terdistribusi lainnya yang hanya berfokus pada sinkronisasi data.

Selain itu, pemisahan model ini membawa tantangan tersendiri, terutama dalam menjaga sinkronisasi antara basis data tulis dan baca. CQRS sering menggunakan mekanisme asinkron seperti event sourcing atau message broker untuk meneruskan event perubahan dari sisi tulis ke sisi baca (Morris dkk., 2023). Pada mekanisme ini, muncul potensi eventual consistency, situasi di mana data pada model baca belum mencerminkan perubahan terbaru pada model tulis (Kleppmann, 2017). Meski inkonsistensi ini bersifat sementara, dalam banyak aplikasi, terutama yang bersifat real-time atau kritikal, efeknya terhadap akurasi data tetap dapat signifikan (Vogels, 2009; Bailis dkk., 2012).

Dalam praktik sinkronisasi berbasis event atau batch, pengaturan ukuran batch (batch size) menjadi aspek krusial. Di bawah beban tinggi, batch yang besar mampu mengurangi overhead per pesan seperti pengiriman jaringan, kompresi, atau penanganan log, sehingga throughput meningkat. Namun, batch besar juga menyebabkan latensi end-to-end lebih tinggi karena waktu tunggu pengisian batch dan frekuensi pengiriman yang lebih rendah. Selain itu, ketika batch besar mencapai sisi basis data baca atau tulis untuk sinkronisasi, bisa terjadi lonjakan penggunaan CPU, memori, dan I/O, yang pada gilirannya dapat menyebabkan penurunan performa throughput secara keseluruhan atau bahkan bottleneck. Sebaliknya, batch yang sangat kecil memang menurunkan latensi, tetapi justru menghasilkan overhead yang lebih besar karena frekuensi commit lebih sering, konsumsi CPU meningkat, dan beban jaringan bertambah (Wu dkk., 2019; Rahman, 2010). Kondisi ini menunjukkan bahwa permasalahan sinkronisasi data pada CQRS tidak semata-mata merupakan persoalan optimasi parameter statik, melainkan persoalan pengendalian sistem yang dinamis.

Hal ini sejalan dengan temuan Leonarczyk (2025) yang meneliti self-adaptive micro-batching pada sistem stream processing berbasis GPU. Penelitian tersebut menunjukkan bahwa ukuran batch memiliki pengaruh langsung terhadap konsumsi memori, efisiensi transfer data, dan latensi pemrosesan. Jika batch terlalu besar, maka sistem mengalami lonjakan penggunaan resource dan latensi yang signifikan, sedangkan batch terlalu kecil meningkatkan overhead penjadwalan. Studi pada \emph{Micro-batch and data frequency for stream processing on multi-cores} oleh Adriano, dkk. (2022) juga mengamati bahwa pada beban kerja dengan frekuensi data variatif, ukuran batch yang fleksibel membantu menjaga efisiensi CPU ketika beban puncak. Hasil ini memperkuat pandangan bahwa pengaturan ukuran batch yang adaptif merupakan kunci dalam menjaga keseimbangan antara performa dan efisiensi sumber daya.

Beberapa penelitian terdahulu telah mencoba menangani trade-off ini melalui pendekatan dynamic batching. Wu, dkk. (2020) mengusulkan reactive batching strategy pada Apache Kafka, yang menyesuaikan ukuran batch berdasarkan metrik sistem seperti latensi, throughput. Pendekatan ini efektif mengurangi lonjakan latensi, namun berfokus pada optimisasi ukuran batch dengan pertimbangan latency dan throughput. Pada penerapan event sourching untuk CQRS, resource utilization juga perlu dipertimbangkan. Penelitian lain dilakukan oleh Das dkk. (2018) dengan memperkenalkan Structured Streaming pada Apache Spark, yang menggunakan micro-batching adaptif untuk menyeimbangkan kebutuhan latensi rendah dan efisiensi sumber daya. Sementara itu, Wu, dkk. (2019) pada penelitian lain mengembangkan model teori antrian untuk memprediksi dampak konfigurasi Kafka, termasuk batch size, terhadap throughput dan latensi, meski hasilnya sebatas prediksi tanpa mekanisme kendali adaptif.

Berdasarkan penelitian-penelitian tersebut, dapat disimpulkan bahwa meskipun dynamic batching terbukti meningkatkan performa sistem, sebagian besar pendekatannya masih berbasis heuristik, prediksi sederhana, atau kontrol klasik. Penelitian ini akan menggunakan Linear Quadratic Regulator (LQR), sebuah metode kontrol optimal yang memungkinkan perumusan masalah sinkronisasi dalam kerangka state-space. Dengan LQR, trade-off antara konsistensi data dan efisiensi sumber daya dapat dimodelkan secara matematis dalam bentuk fungsi biaya kuadratik. Pendekatan ini diharapkan mampu memberikan solusi yang lebih sistematis dan optimal untuk menjaga konsistensi data sekaligus mengoptimalkan penggunaan sumber daya dalam arsitektur CQRS.

\section{Masalah Penelitian}

Permasalahan pada penelitian sebelumnya membuka kebutuhan akan pendekatan baru yang lebih adaptif. Sistem perlu memiliki kemampuan untuk menyesuaikan mekanisme sinkronisasi secara otomatis berdasarkan situasi aktual seperti seberapa penuh memori, seberapa banyak data, atau bagaimana kondisi lalu lintas data saat itu. Pendekatan seperti ini bisa dibangun menggunakan teori kontrol yaitu \emph{Linear Quadratic Regulator} (LQR), yang memang dirancang untuk sistem yang berubah-ubah dan berbasis umpan balik.

\emph{Linear Quadratic Regulator} (LQR) adalah salah satu metode kontrol dengan memanfaatkan ruang keadaan (\emph{state space}). Ruang keadaan merepresentasikan hubungan variabel masukan dan variabel keadaan dalam bentuk matriks. Sistem kontrol LQR akan melakukan operasi matriks pada setiap variabel untuk menentukan nilai-nilai variabel input berdasarkan seberapa besar simpangan variabel state dengan target. Oleh karena itu, diperlukan analisis terhadap hubungan antar variabel.

Permasalahan yang diangkat pada penelitian ini berkaitan dengan bagaimana merancang sistem pengendalian umpan balik yang berbasis \emph{state-space}. Tujuannya adalah agar sistem mampu menyesuaikan parameter sinkronisasi secara otomatis berdasarkan kondisi sumber daya yang sedang berlangsung. Tantangan dalam hal ini terletak pada bagaimana membentuk model matematis dari sistem yang kompleks dan dinamis seperti CQRS, serta merancang pengendali yang mampu merespons perubahan kondisi dengan cepat.

Terakhir, penelitian ini juga mempertanyakan sejauh mana pendekatan pengendalian adaptif tersebut mampu meningkatkan performa dan menjaga konsistensi sistem dibandingkan dengan pendekatan statik yang lazim digunakan saat ini. Evaluasi ini penting untuk menilai kelayakan penerapan kontrol dinamis dalam skenario dunia nyata. Selain itu, hasil evaluasi juga akan menjadi dasar argumentasi apakah kontrol adaptif berbasis LQR benar-benar memberikan keunggulan yang signifikan terhadap sistem sinkronisasi berbasis event.

Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan diatas dapat disimpulkan rumusan masalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Bagaimana perancangan pengendalian umpan balik berbasis \emph{state space} yang mampu mengatur parameter sinkronisasi berdasarkan kondisi sumber daya secara real-time?
\item Sejauh mana efektivitas pendekatan tersebut dalam menjaga performa dan konsistensi sistem dibandingkan pendekatan statik?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}

Penelitian ini bertujuan untuk:

\begin{enumerate}
\item Membuat system yang mencapai keseimbangan antara konsistensi yang baik dengan waktu dan pemakaian sumber daya yang optimal
\item Merancang sistem pengendalian umpan balik yang adaptif berbasis kontrol umpan balik LQR yang mampu mengelola parameter sinkronisasi secara dinamis.
\end{enumerate}

\section{Hipotesis}

Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang telah diuraikan, penelitian ini didasarkan pada premis-premis berikut:

\noindent \textbf{P1:} Dinamika sinkronisasi data pada arsitektur CQRS, yang direpresentasikan melalui variabel backlog pesan pada \emph{message broker}, utilisasi CPU, dan utilisasi memori pada server, dapat dimodelkan secara aproksimasi dalam kerangka sistem linier kontinu menggunakan representasi \emph{state-space} (Ogata, 2010).

\noindent \textbf{P2:} \emph{Linear Quadratic Regulator} (LQR) yang dirancang dengan matriks pembobot yang sesuai mampu menghasilkan sinyal kontrol berupa \emph{batch size} dan \emph{poll interval} yang meminimalkan fungsi biaya kuadratik, sehingga merepresentasikan \emph{trade-off} antara konsistensi data dan penggunaan sumber daya secara optimal (Anderson \& Moore, 1989).

\noindent \textbf{P3:} Parameter \emph{batch size} dan \emph{poll interval} memiliki pengaruh yang dapat diprediksi terhadap latensi sinkronisasi dan utilisasi sumber daya, sehingga dapat dijadikan variabel kontrol yang efektif dalam sistem pengendalian umpan balik (Wu dkk., 2019; Wu dkk., 2020).

Berdasarkan premis-premis di atas, hipotesis penelitian ini adalah bahwa penggunaan mekanisme pengendalian umpan balik berbasis Linear Quadratic Regulator (LQR) pada sistem sinkronisasi data arsitektur CQRS mampu mengurangi rata-rata backlog sinkronisasi dan latensi sinkronisasi dibandingkan dengan pengaturan parameter statik, dengan tetap menjaga efisiensi utilisasi sumber daya.

\section{Batasan Masalah}

Penelitian ini berfokus pada aspek fundamental dari mekanisme sinkronisasi data pada arsitektur berbasis event sourcing. Untuk menjaga fokus penelitian dan memastikan analisis yang mendalam serta terukur, ruang lingkup penelitian dibatasi secara eksplisit sebagai pertimbangan metodologis, bukan karena keterbatasan implementasi.

Dalam penelitian ini digunakan satu server database tulis dan satu server database baca, serta satu consumer dan satu topic pada message broker. Pembatasan ini dilakukan untuk menghindari kompleksitas tambahan seperti heterogenitas replika, dinamika diskrit, dan perilaku switching yang muncul pada sistem dengan multiple read replica dan mekanisme quorum, sehingga dinamika sinkronisasi dapat direpresentasikan secara konsisten dalam kerangka pemodelan linear yang sesuai dengan pendekatan kontrol LQR.

Adapun batasan-batasan yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Terdapat satu server database baca dan satu server database tulis.
\item Terdapat satu \emph{consumer} dan satu \emph{topic} pada \emph{message broker.}
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}

Pembahasan proposal penelitian ini akan terbagi dalam tiga bab, yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Bab I Pendahuluan

Bab ini berisi latar belakang, rumusan masalah, tujuan, batasan, hipotesis, metodologi, dan sistematika penulisan.

\item Bab II Tinjauan Pustaka

Bab ini membahas teori dasar terkait arsitektur pemisahan baca-tulis, kontrol umpan balik, dan metrik evaluasi sistem.

\item Bab III Analisis dan Solusi

Bab ini memaparkan pendekatan eksperimen, skenario pengujian, dan variabel yang digunakan.
\end{enumerate}

\subsection{Latar Belakang}

\begin{quote}
Sistem Sistem terdistribusi modern menghadapi tantangan peningkatan volume data dan kebutuhan respon yang cepat seiring pertumbuhan pengguna dan layanan (Kleppmann, 2017). Untuk meningkatkan performa dan skalabilitas pada operasi baca dan tulis secara bersamaan, arsitektur Command Query Responsibility Segregation (CQRS) muncul sebagai salah satu pola yang banyak digunakan. CQRS memisahkan logika tulis (command) dan baca (query), memungkinkan tiap sisi dioptimalkan secara berbeda sesuai beban yang ditanggung (Fowler, 2011). Pola ini sangat relevan di lingkungan terdistribusi, di mana kebutuhan baca dan tulis sering kali berbeda signifikan dalam frekuensi dan kompleksitas (Munonye \& Martinek, 2023).

Salah satu keunggulan nyata dari CQRS adalah efisiensi penggunaan sumber daya dalam operasi baca. Karena model baca dapat dirancang agar hanya mengambil field yang dibutuhkan saja, sistem tidak perlu memuat keseluruhan entitas data. Cara ini mengurangi overhead memori dan I/O, serta menghindari biaya tambahan yang muncul dari pemrosesan objek-objek besar ketika hanya sebagian kecil datanya yang dipakai (ZhangLong, 2017). Selain itu, dengan memisahkan model baca dan model tulis, beban tulis dapat diisolasi agar tidak mengganggu performa baca, misalnya mengurangi konflik lock database pada sistem tradisional di mana o ini memerlukan trasnformasi data sehingga memerlukan sumberdaya yang lebih besar dari pada arsitektur terdistribusi lainnya yang hanya berfokus pada sinkronisasi data.

Selain itu, pemisahan model ini membawa tantangan tersendiri, terutama dalam menjaga sinkronisasi antara basis data tulis dan baca. CQRS sering menggunakan mekanisme asinkron seperti event sourcing atau message broker untuk meneruskan event perubahan dari sisi tulis ke sisi baca (Morris dkk., 2023). Pada mekanisme ini, muncul potensi eventual consistency, situasi di mana data pada model baca belum mencerminkan perubahan terbaru pada model tulis (Kleppmann, 2017). Meski inkonsistensi ini bersifat sementara, dalam banyak aplikasi, terutama yang bersifat real-time atau kritikal, efeknya terhadap akurasi data tetap dapat signifikan (Vogels, 2009; Bailis dkk., 2012).

Dalam praktik sinkronisasi berbasis event atau batch, pengaturan ukuran batch (batch size) menjadi aspek krusial. Di bawah beban tinggi, batch yang besar mampu mengurangi overhead per pesan seperti pengiriman jaringan, kompresi, atau penanganan log, sehingga throughput meningkat. Namun, batch besar juga menyebabkan latensi end-to-end lebih tinggi karena waktu tunggu pengisian batch dan frekuensi pengiriman yang lebih rendah. Selain itu, ketika batch besar mencapai sisi basis data baca atau tulis untuk sinkronisasi, bisa terjadi lonjakan penggunaan CPU, memori, dan I/O, yang pada gilirannya dapat menyebabkan penurunan performa throughput secara keseluruhan atau bahkan bottleneck. Sebaliknya, batch yang sangat kecil memang menurunkan latensi, tetapi justru menghasilkan overhead yang lebih besar karena frekuensi commit lebih sering, konsumsi CPU meningkat, dan beban jaringan bertambah (Wu dkk., 2019; Rahman, 2010). Kondisi ini menunjukkan bahwa permasalahan sinkronisasi data pada CQRS tidak semata-mata merupakan persoalan optimasi parameter statik, melainkan persoalan pengendalian sistem yang dinamis.

Hal ini sejalan dengan temuan Leonarczyk (2025) yang meneliti self-adaptive micro-batching pada sistem stream processing berbasis GPU. Penelitian tersebut menunjukkan bahwa ukuran batch memiliki pengaruh langsung terhadap konsumsi memori, efisiensi transfer data, dan latensi pemrosesan. Jika batch terlalu besar, maka sistem mengalami lonjakan penggunaan resource dan latensi yang signifikan, sedangkan batch terlalu kecil meningkatkan overhead penjadwalan. Studi pada \emph{Micro-batch and data frequency for stream processing on multi-cores} oleh Adriano, dkk. (2022) juga mengamati bahwa pada beban kerja dengan frekuensi data variatif, ukuran batch yang fleksibel membantu menjaga efisiensi CPU ketika beban puncak. Hasil ini memperkuat pandangan bahwa pengaturan ukuran batch yang adaptif merupakan kunci dalam menjaga keseimbangan antara performa dan efisiensi sumber daya

Beberapa penelitian terdahulu telah mencoba menangani trade-off ini melalui pendekatan dynamic batching. Wu, dkk. (2020) mengusulkan reactive batching strategy pada Apache Kafka, yang menyesuaikan ukuran batch berdasarkan metrik sistem seperti latensi, throughput. Pendekatan ini efektif mengurangi lonjakan latensi, namun berfokus pada optimisasi ukuran batch dengan pertimbangan latency dan throughput. Pada penerapan event sourching untuk CQRS, resource utilization juga perlu dipertimbangkan. Penelitian lain dilakukan oleh Das dkk. (2018) dengan memperkenalkan Structured Streaming pada Apache Spark, yang menggunakan micro-batching adaptif untuk menyeimbangkan kebutuhan latensi rendah dan efisiensi sumber daya. Sementara itu, Wu, dkk. (2019) pada penelitian lain mengembangkan model teori antrian untuk memprediksi dampak konfigurasi Kafka, termasuk batch size, terhadap throughput dan latensi, meski hasilnya sebatas prediksi tanpa mekanisme kendali adaptif.

Berdasarkan penelitian-penelitian tersebut, dapat disimpulkan bahwa meskipun dynamic batching terbukti meningkatkan performa sistem, sebagian besar pendekatannya masih berbasis heuristik, prediksi sederhana, atau kontrol klasik. Penelitian ini akan menggunakan Linear Quadratic Regulator (LQR), sebuah metode kontrol optimal yang memungkinkan perumusan masalah sinkronisasi dalam kerangka state-space. Dengan LQR, trade-off antara konsistensi data dan efisiensi sumber daya dapat dimodelkan secara matematis dalam bentuk fungsi biaya kuadratik. Pendekatan ini diharapkan mampu memberikan solusi yang lebih sistematis dan optimal untuk menjaga konsistensi data sekaligus mengoptimalkan penggunaan sumber daya dalam arsitektur CQRS.
\end{quote}

\subsection{Masalah Penelitian}

\begin{quote}
Permasalahan pada penelitian sebelumnya membuka kebutuhan akan pendekatan baru yang lebih adaptif. Sistem perlu memiliki kemampuan untuk menyesuaikan mekanisme sinkronisasi secara otomatis berdasarkan situasi aktual seperti seberapa penuh memori, seberapa banyak data, atau bagaimana kondisi lalu lintas data saat itu. Pendekatan seperti ini bisa dibangun menggunakan teori kontrol yaitu \emph{Linear Quadratic Regulator} (LQR), yang memang dirancang untuk sistem yang berubah-ubah dan berbasis umpan balik.

\emph{Linear Quadratic Regulator} (LQR) adalah salah satu metode kontrol dengan memanfaatkan ruang keadaan (\emph{state space).} Ruang keadaan merepresentasikan hubungan variabel masukan dan variabel keadaan dalam bentuk matriks. Sistem kontrol LQR akan melakukan operasi matriks pada setiap variabel untuk menentukan nilai-nilai variabel input berdasarkan seberapa besar simpangan variabel state dengan targetOleh karena itu, diperlukan analisis terhadap hubungan antar variabel.

Permasalahan yang diangkat pada penelitian ini berkaitan dengan bagaimana merancang sistem pengendalian umpan balik yang berbasis \emph{state-space}. Tujuannya adalah agar sistem mampu menyesuaikan parameter sinkronisasi secara otomatis berdasarkan kondisi sumber daya yang sedang berlangsung. Tantangan dalam hal ini terletak pada bagaimana membentuk model matematis dari sistem yang kompleks dan dinamis seperti CQRS, serta merancang pengendali yang mampu merespons perubahan kondisi dengan cepat.

Terakhir, penelitian ini juga mempertanyakan sejauh mana pendekatan pengendalian adaptif tersebut mampu meningkatkan performa dan menjaga konsistensi sistem dibandingkan dengan pendekatan statik yang lazim digunakan saat ini. Evaluasi ini penting untuk menilai kelayakan penerapan kontrol dinamis dalam skenario dunia nyata. Selain itu, hasil evaluasi juga akan menjadi dasar argumentasi apakah kontrol adaptif berbasis LQR benar-benar memberikan keunggulan yang signifikan terhadap sistem sinkronisasi berbasis event.

Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan diatas dapat disimpulkan rumusan masalah sebagai berikut:
\end{quote}

\begin{enumerate}
\item Bagaimana perancangan pengendalian umpan balik berbasis \emph{state space} yang mampu mengatur parameter sinkronisasi berdasarkan kondisi sumber daya secara real-time?
\item Sejauh mana efektivitas pendekatan tersebut dalam menjaga performa dan konsistensi sistem dibandingkan pendekatan statik?
\end{enumerate}

\subsection{Tujuan}

\begin{quote}
Penelitian ini bertujuan untuk:
\end{quote}

\begin{enumerate}
\item Membuat system yang mencapai keseimbangan antara konsistensi yang baik dengn waktu dan pemakaian sumber daya yang optimal
\item Merancang sistem pengendalian umpan balik yang adaptif berbasis kontrol umpan balik LQR yang mampu mengelola parameter sinkronisasi secara dinamis.
\end{enumerate}

\subsection{Batasan Masalah}

\begin{quote}
Penelitian ini berfokus pada aspek fundamental dari mekanisme sinkronisasi data pada arsitektur berbasis event sourcing. Untuk menjaga fokus penelitian dan memastikan analisis yang mendalam serta terukur, ruang lingkup penelitian dibatasi secara eksplisit sebagai pertimbangan metodologis, bukan karena keterbatasan implementasi.

Dalam penelitian ini digunakan satu server database tulis dan satu server database baca, serta satu consumer dan satu topic pada message broker. Pembatasan ini dilakukan untuk menghindari kompleksitas tambahan seperti heterogenitas replika, dinamika diskrit, dan perilaku switching yang muncul pada sistem dengan multiple read replica dan mekanisme quorum, sehingga dinamika sinkronisasi dapat direpresentasikan secara konsisten dalam kerangka pemodelan linear yang sesuai dengan pendekatan kontrol LQR.

Adapun batasan-batasan yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\end{quote}

\begin{enumerate}
\item Terdapat satu server database baca dan satu server database tulis.
\item Terdapat satu \emph{consumer} dan satu \emph{topic} pada \emph{message broker.}
\end{enumerate}

\subsection{Sistematika Penulisan}

Pembahasan proposal penelitian ini akan terbagi dalam tiga bab, yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Bab I Pendahuluan \\
  Bab ini berisi latar belakang, rumusan masalah, tujuan, batasan, hipotesis, metodologi, dan sistematika penulisan.
\item Bab II Tinjauan Pustaka \\
  Bab ini membahas teori dasar terkait arsitektur pemisahan baca-tulis, kontrol umpan balik, dan metrik evaluasi sistem.
\item Bab III Analisis dan Solusi \\
  Bab ini memaparkan pendekatan eksperimen, skenario pengujian, dan variabel yang digunakan.
\end{enumerate}
