\chapter{Eksperimen dan Analisis}

Bab ini memaparkan seluruh tahapan eksperimen yang dilakukan, mulai dari perancangan rentang kontrol,
identifikasi sistem, pelatihan model ANN, hingga evaluasi perbandingan performa kontroler dalam
skenario \emph{closed-loop}.
Setiap keputusan perancangan disertai justifikasi kuantitatif dari data eksperimen.

% =============================================================================
% DATA COMMANDS — ganti nilai di sini jika data eksperimen berubah
% =============================================================================

% --- Open-loop ---
\newcommand{\openloopdate}{15 April 2026}
\newcommand{\openloopsamples}{8146}
\newcommand{\openloopsteps}{122}
\newcommand{\openloopinterval}{1}

% --- Capacity benchmark ---
\newcommand{\capbenchdate}{14 April 2026}
\newcommand{\tfetchms}{203}
\newcommand{\batchminCap}{3}
\newcommand{\batchmaxCap}{2036}
\newcommand{\pollminCap}{604}
\newcommand{\pollmaxCap}{1599}
\newcommand{\kneepoint}{500}
\newcommand{\kneeCpu}{31.5}
\newcommand{\docsizeKB}{0.463}

% --- Resource config ---
\newcommand{\escpus}{1,0}
\newcommand{\esmemory}{1024 MB}
\newcommand{\esjavaheap}{512 MB}
\newcommand{\esversion}{8.10.0}

% --- Closed-loop run ---
\newcommand{\closedloopdate}{15--16 April 2026}
\newcommand{\closedlooprun}{closed\_loop\_20260415\_231610}
\newcommand{\closedloopsamples}{1930}

% --- Normalization override (LQR) ---
\newcommand{\normQueueMean}{0}
\newcommand{\normQueueStd}{5000}
\newcommand{\normBatchMean}{250}
\newcommand{\normBatchStd}{250}
\newcommand{\normInvPollMean}{5,0}
\newcommand{\normInvPollStd}{2,0}

% =============================================================================

\section{Tujuan Eksperimen}

Eksperimen pada penelitian ini bertujuan untuk menjawab empat pertanyaan utama.
Pertama, bagaimana rentang operasional yang tepat untuk parameter kontrol berdasarkan kapasitas sistem
yang terukur, bukan berdasarkan tebakan.
Kedua, apakah dinamika sinkronisasi CQRS dapat dimodelkan cukup baik untuk mendukung rancangan
kontroler berbasis model.
Ketiga, apakah kontroler ANN berbasis \emph{Maximum Likelihood Estimation} (MLE) dapat melampaui performa
LQR tanpa menggunakan LQR sebagai orakel pelatihan.
Keempat, bagaimana setiap kontroler berperilaku pada skenario beban yang berbeda dan apa yang
membedakan konsistensi masing-masing.

\section{Lingkungan Eksperimen}

Seluruh eksperimen dijalankan pada lingkungan yang sama untuk menjaga konsistensi hasil.
Arsitektur sistem uji mengikuti rancangan pada Bab~III, terdiri dari \emph{write model} (PostgreSQL),
\emph{message broker} (Kafka dengan Debezium CDC), \emph{message sink}, dan \emph{read database}
(Elasticsearch).

Komponen \emph{read database} menggunakan Elasticsearch versi~\esversion{} dengan alokasi~\escpus{}
CPU, memori~\esmemory{}, dan Java heap~\esjavaheap{}.
Konfigurasi ini dijaga tetap selama seluruh eksperimen agar perbedaan performa murni mencerminkan
perbedaan strategi pengendalian.

\section{Penentuan Rentang Kontrol dari Kapasitas Sistem}

Sebelum menjalankan eksperimen identifikasi sistem, terlebih dahulu dilakukan pengukuran kapasitas
\emph{throughput} untuk menentukan rentang operasional yang terjustifikasi secara empiris.

\subsection{Pengukuran Kapasitas (\emph{Capacity Benchmark})}

Eksperimen \emph{capacity benchmark} dilaksanakan pada~\capbenchdate{}.
Parameter batch size divariasikan pada tujuh level (1, 10, 50, 100, 250, 500, 1000) dengan
\emph{poll interval} tetap 500~ms.
Untuk setiap level, \emph{throughput} aktual (msg/s), utilisasi CPU, dan waktu pengindeksan per
dokumen dicatat selama 30 detik dalam kondisi antrean selalu tersedia.

Hasil pengukuran menunjukkan bahwa ukuran dokumen rata-rata adalah~\docsizeKB~KB dan waktu
\emph{round-trip} Kafka (\emph{t\_fetch}) adalah~\tfetchms~ms.
Nilai~\emph{t\_fetch} ini menjadi parameter kunci dalam perancangan rentang \emph{poll interval}
(lihat Subbab~\ref{sec:poll-range}).

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Hasil pengukuran \emph{throughput} dan utilisasi CPU per level \emph{batch size}}
    \label{tab:capacity-benchmark}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|}
    \hline
    \textbf{Batch} & \textbf{Throughput (msg/s)} & \textbf{CPU (\%)} & \textbf{t\_index (ms/dok)} \\
    \hline
    1     & 56      & 14,6 & 30,97 \\
    \hline
    10    & 590     & 16,5 &  3,02 \\
    \hline
    50    & 2.499   & 26,0 &  0,77 \\
    \hline
    100   & 4.582   & 28,7 &  0,39 \\
    \hline
    250   & 8.788   & 28,2 &  0,27 \\
    \hline
    \textbf{500}   & \textbf{14.132}  & \textbf{31,5} &  \textbf{0,16} \\
    \hline
    1000  & 15.378  & 63,7 &  0,26 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Dari Tabel~\ref{tab:capacity-benchmark} terlihat bahwa \emph{throughput} meningkat nyata hingga
\emph{batch}~=~\kneepoint, dengan CPU~\kneeCpu\%.
Setelah titik ini, kenaikan \emph{throughput} hanya 9\% (dari 14.132 ke 15.378~msg/s) namun CPU
melonjak dua kali lipat (dari 32\% ke 64\%).
Titik ini disebut \emph{knee point} dan menjadi batas atas yang efektif untuk operasi yang efisien.

\subsection{Penentuan Rentang \emph{Batch Size}}
\label{sec:batch-range}

Rentang \emph{batch size} diturunkan dari dua batasan fisik menggunakan Bryson's rule:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Batasan memori:}
$\text{batch\_max}_{\text{mem}} = \lfloor J \times \alpha / d \rfloor$,
dengan $J = 512$~MB (\emph{heap}), $\alpha = 0{,}10$ (fraksi heap untuk \emph{bulk buffer}),
dan $d = \text{\docsizeKB}$~KB (ukuran dokumen terukur).
Hasilnya: $\text{batch\_max}_{\text{mem}} = 113.197$.

\item \textbf{Batasan CPU:}
$\text{batch\_max}_{\text{cpu}} = C_{\text{limit}} \times 1000 / t_{\text{index}}$,
dengan $C_{\text{limit}} = 1{,}0$~core dan $t_{\text{index}} = 0{,}393$~ms/dok (median terukur).
Hasilnya: $\text{batch\_max}_{\text{cpu}} = 2.545$.

\item \textbf{Batasan efektif:}
$\text{batch\_max} = \min(113.197,\; 2.545) \times 0{,}80 = \batchmaxCap$.
Faktor keamanan 0,80 menyisakan \emph{headroom} untuk \emph{garbage collection} dan \emph{merge}.

\item \textbf{Batas bawah:}
$\text{batch\_min} = \lceil t_{\text{overhead}} / t_{\text{index}} \rceil = \lceil 8/0{,}39 \rceil = \batchminCap$,
yakni titik di mana \emph{overhead} koneksi melebihi manfaat pemrosesan \emph{batch}.
\end{enumerate}

Rentang \emph{batch size} yang terjustifikasi adalah $[\batchminCap,\; \batchmaxCap]$.

\subsection{Penentuan Rentang \emph{Poll Interval}}
\label{sec:poll-range}

Rentang \emph{poll interval} ditentukan dari dua arah.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Batas bawah (floor):}
$\text{poll\_min} = t_{\text{fetch}} + \text{batch\_mid} \times t_{\text{index}} + t_{\text{overhead}}$,
dengan $t_{\text{fetch}} = \text{\tfetchms}$~ms (waktu \emph{round-trip} Kafka yang terukur),
$\text{batch\_mid} = (\batchmaxCap + \batchminCap)/2 \approx 1019$, dan $t_{\text{index}} = 0{,}393$~ms.
Hasilnya: $\text{poll\_min} = 203 + 1019 \times 0{,}393 + 8 \approx \pollminCap$~ms.
Di bawah nilai ini, \emph{poll} selesai sebelum data dari Kafka siap, sehingga hanya membuang sumber daya.

\item \textbf{Batas atas (ceiling):}
$\text{poll\_max} = L_{\text{SLA}} - \text{batch\_mid} \times t_{\text{index}}$,
dengan $L_{\text{SLA}} = 2000$~ms (latensi end-to-end yang dapat diterima).
Hasilnya: $\text{poll\_max} = 2000 - 401 \approx \pollmaxCap$~ms.
Di atas nilai ini, latensi sinkronisasi melebihi batas yang dapat diterima.
\end{enumerate}

Rentang \emph{poll interval} yang terjustifikasi adalah $[\pollminCap,\; \pollmaxCap]$~ms.

\subsection{Penetapan Titik Operasional Nominal ($u_{\text{nom}}$)}

Titik nominal $u_{\text{nom}} = [\text{batch\_nom},\; \text{inv\_poll\_nom}]$ dipilih sebagai
titik keseimbangan yang memberikan kapasitas cukup tanpa mendekati batas saturasi CPU.

\begin{itemize}
\item \textbf{batch\_nom = 250.}
Dari hasil \emph{benchmark}, \emph{batch}~=~250 menghasilkan \emph{throughput} 8.788~msg/s dengan
CPU 28\%, yakni di bawah \emph{knee point} (batch~=~\kneepoint, CPU~=~\kneeCpu\%).
Titik ini memiliki ruang untuk naik menuju \emph{knee point} jika antrean menumpuk,
sekaligus ruang untuk turun jika sumber daya tertekan.

\item \textbf{inv\_poll\_nom = 5{,}0 (poll = 200~ms).}
\emph{Poll interval} 200~ms mendekati $t_{\text{fetch}} = \text{\tfetchms}$~ms.
Pada \emph{poll} $\geq t_{\text{fetch}}$, setiap siklus \emph{poll} memiliki peluang tinggi menemukan
data baru (efisiensi \emph{polling} $= \min(1,\; t_{\text{fetch}} / \text{poll}) = 1{,}0$).
\emph{Poll} lebih cepat dari $t_{\text{fetch}}$ hanya akan membuang siklus CPU.
\end{itemize}

\section{Eksperimen Open-Loop dan Identifikasi Sistem}

\subsection{Prosedur Eksperimen}

Eksperimen \emph{open-loop} dilakukan pada~\openloopdate{} menggunakan grid 10$\times$10 dengan
spasi logaritmik dalam rentang yang telah ditetapkan.
Nilai \emph{batch size} yang diuji adalah \{3, 6, 13, 26, 54, 112, 232, 478, 987, 2036\} dan
\emph{poll interval} \{604, 673, 750, 836, 931, 1037, 1156, 1288, 1435, 1599\}~ms.
Spasi logaritmik dipilih karena respons sistem (terutama \emph{throughput}) bersifat diminishing
returns terhadap \emph{batch size}.

Setiap kombinasi kontrol diaplikasikan selama 60 detik setelah pra-pengisian antrean,
kemudian diikuti periode \emph{settling} 10 detik.
Total menghasilkan \openloopsamples{} sampel dari \openloopsteps{} langkah.

Variabel state yang dicatat adalah panjang antrean (\emph{queue\_length}),
utilisasi CPU, utilisasi memori, dan operasi I/O tulis.
Latensi dicatat sebagai variabel observasi saja dan tidak dimasukkan ke dalam vektor state,
karena pengujian sebelumnya menunjukkan bahwa latency di vektor state menyebabkan LQR menekan
\emph{batch size} secara berlebihan (\emph{batch collapse}).

Variabel kontrol yang divariasikan adalah \emph{batch size} dan \emph{inv\_poll\_interval}
($= 1000 / \text{poll\_ms}$).
Penggunaan \emph{inv\_poll\_interval} sebagai variabel kontrol (bukan \emph{poll\_interval})
mempertahankan hubungan yang lebih linier antara variabel ini dan \emph{throughput},
karena \emph{throughput} proporsional dengan frekuensi \emph{polling}, bukan intervalnya.

\subsection{Kualitas Model Identifikasi}

Model state-space $\mathbf{x}_{k+1} = A\mathbf{x}_k + B\mathbf{u}_k$ diestimasi menggunakan
regresi kuadrat terkecil (\emph{least squares}).
Kualitas fit diukur menggunakan $R^2$ per variabel state.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Kualitas fit model state-space per variabel}
    \label{tab:sysid-fit}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|c|l|}
    \hline
    \textbf{Variabel State} & \textbf{$R^2$} & \textbf{Interpretasi} \\
    \hline
    Queue length & 0,997 & Sangat baik (mendekati integrator sempurna) \\
    \hline
    Utilisasi CPU & 0,864 & Baik \\
    \hline
    Operasi I/O & 0,693 & Cukup \\
    \hline
    Utilisasi memori & 0,056 & Rendah (dikontrol JVM GC, bukan parameter sink) \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

$R^2$ memori yang rendah konsisten dengan fakta bahwa heap JVM dikelola secara internal dan
hampir tidak terpengaruh oleh \emph{batch size} atau \emph{poll interval}.
Meski demikian, variabel ini tetap dipertahankan dalam vektor state agar model mencakup
dinamika sistem secara lengkap.

\subsection{Koreksi Matriks B dari Data Kapasitas}

Matriks B yang diperoleh dari eksperimen \emph{open-loop} dengan eksitasi acak menunjukkan masalah
pada baris \emph{queue}: $B[\text{queue}, \text{batch}]$ bernilai positif pada estimasi awal,
yang secara fisik tidak masuk akal (batch besar seharusnya menguras antrean, bukan memperbesarnya).
Penyebabnya adalah \emph{confounding}: \emph{batch size} berkorelasi dengan besarnya pra-pengisian
antrean dalam prosedur eksperimen, sehingga regresi linier menangkap hubungan yang tidak kausal.

Untuk mengatasi hal ini, baris $B[\text{queue}, :]$ dikoreksi menggunakan data \emph{capacity benchmark}:

\begin{equation}
B[\text{queue}, \text{batch}] = -\frac{(\text{tput}(\mu_b + \sigma_b) - \text{tput}(\mu_b)) \cdot \Delta t}{\sigma_q}
\end{equation}

\begin{equation}
B[\text{queue}, \text{inv\_poll}] = -\frac{\text{tput}(\mu_b) \cdot (\text{eff}(\mu_p + \sigma_p) - \text{eff}(\mu_p)) \cdot \Delta t}{\sigma_q}
\end{equation}

dengan $\text{tput}(\cdot)$ adalah fungsi \emph{throughput} yang diinterpolasi dari data benchmark,
$\text{eff}(\cdot) = \min(1,\; t_{\text{fetch}} / \text{poll\_ms})$ adalah efisiensi \emph{polling},
$\mu_b = 130$, $\sigma_b = 75$ adalah mean dan standar deviasi \emph{batch} dari sysid,
$\mu_p = 5{,}0$, $\sigma_p = 3{,}0$ adalah mean dan standar deviasi \emph{inv\_poll},
$\sigma_q = 10.000$ adalah standar deviasi \emph{queue}, dan $\Delta t = 1$~detik.

Nilai yang dihasilkan adalah $B[\text{queue}, \text{batch}] = -0{,}21$ dan
$B[\text{queue}, \text{inv\_poll}] \approx 0$ (karena pada titik nominal \emph{poll} $\approx t_{\text{fetch}}$,
efisiensi sudah jenuh pada 1,0 sehingga penambahan \emph{inv\_poll} tidak meningkatkan \emph{throughput}).

Implikasi dari $B[\text{queue}, \text{inv\_poll}] \approx 0$ bagi DARE adalah bahwa kanal
\emph{inv\_poll} tidak berkontribusi pada drainase antrean, sehingga seluruh upaya koreksi
antrean dialokasikan ke kanal \emph{batch size}.
Ini menghasilkan gain $K$ yang lebih agresif pada \emph{batch}, sesuai dengan perilaku yang diinginkan.

\section{Rancangan Matriks Biaya LQR}

\subsection{Matriks R (Penalti Usaha Kontrol)}

Matriks $R$ dirancang menggunakan \emph{Bryson's rule} berbasis rentang operasional:

\begin{equation}
R_{ii} = \frac{R_{\text{base}}}{(\Delta u_{i,\max,\text{norm}})^2}
\end{equation}

dengan $\Delta u_{i,\max} = \max(u_{i,\max} - u_{i,\text{nom}},\; u_{i,\text{nom}} - u_{i,\min})$
adalah maksimum simpangan dari nominal, dan $\Delta u_{i,\max,\text{norm}} = \Delta u_{i,\max} / \sigma_{u_i}$
adalah simpangan tersebut dalam satuan normalisasi.

Dengan rentang dari \emph{capacity benchmark}:
$\Delta u_{\text{batch},\max} = \max(2036 - 250,\; 250 - 3) = 1786$ dan
$\Delta u_{\text{inv\_poll},\max} = \max(10 - 5,\; 5 - 0{,}625) = 5$,
serta $\sigma_{\text{batch}} = 75$ dan $\sigma_{\text{inv\_poll}} = 3$,
diperoleh:

\begin{equation}
R = R_{\text{base}} \cdot \text{diag}\!\left(\frac{1}{(1786/75)^2},\; \frac{1}{(5/3)^2}\right)
= 1{,}0 \cdot \text{diag}(1{,}76 \times 10^{-3},\; 0{,}36)
\end{equation}

Nilai $R[\text{batch}] \ll R[\text{inv\_poll}]$ mencerminkan fakta bahwa rentang operasional
\emph{batch size} ($\sim 2000$) jauh lebih besar daripada rentang \emph{inv\_poll} ($\sim 5$),
sehingga perubahan \emph{batch} ``lebih murah'' secara proporsional dan DARE dapat menggunakannya
lebih leluasa.

\subsection{Matriks Q (Penalti Deviasi State)}

Tiga preset matriks Q dirancang untuk skenario prioritas yang berbeda.
Latensi tidak dimasukkan sebagai state (hanya sebagai variabel observasi), sehingga vektor state
adalah $\mathbf{x} = [\text{queue, cpu, mem, io}]^T$.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Preset matriks $Q$ dan motivasi perancangan}
    \label{tab:lqr-q-presets}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|c|l|p{5cm}|}
    \hline
    \textbf{Preset} & \textbf{Diagonal Q} & \textbf{Motivasi} \\
    \hline
    Q1 & diag(100, 1, 0,1, 1) & Prioritas backlog. Queue dibobot 100$\times$ lebih besar dari cpu/io, sehingga kontroler sangat agresif mengurangi antrean. \\
    \hline
    Q2 & diag(10, 10, 0,1, 10) & Prioritas sumber daya. Queue dan resource (cpu, io) dibobot sama besar, mencerminkan keseimbangan antara kecepatan sinkronisasi dan efisiensi. \\
    \hline
    Q4 & diag(100, 10, 0,1, 10) & Seimbang agresif. Queue mendapat bobot tertinggi sekaligus resource diperhatikan, cocok untuk sistem yang membutuhkan kecepatan tinggi tanpa mengabaikan efisiensi. \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Bobot memori (0,1) dipilih kecil karena memori dikelola oleh \emph{garbage collector} JVM dan
hampir tidak dipengaruhi secara langsung oleh \emph{batch size} atau \emph{poll interval}.
Memasukkan bobot besar pada memori hanya akan menambah noise pada sinyal kontrol.

\subsection{State Target dan Titik Nominal Kontrol}

State target $\mathbf{x}^*$ dipilih sebagai berikut:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{State target dan justifikasi pemilihan}
    \label{tab:state-target}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|r|l|}
    \hline
    \textbf{Variabel} & \textbf{Target} & \textbf{Justifikasi} \\
    \hline
    queue\_length & 0 & Kondisi ideal: tidak ada antrean tertunda \\
    \hline
    cpu\_util & 5\% & Mendekati \emph{baseline} CPU saat idle (\emph{one-sided}: hanya dihukum jika $>5\%$) \\
    \hline
    mem\_util & 50\% & Nilai tengah rentang operasional; \emph{one-sided} \\
    \hline
    io\_write\_ops & 30 ops/s & Nilai median dari data historis; \emph{one-sided} \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Penalti \emph{one-sided} pada cpu, mem, dan io berarti variabel ini hanya dihukum jika nilainya
melebihi target (bukan juga ketika lebih rendah).
Hal ini mencerminkan realitas bahwa CPU rendah bukan masalah, melainkan CPU tinggi yang perlu dihindari.

\subsection{Normalisasi untuk Ruang Kerja LQR}
\label{sec:lqr-norm}

Saat eksperimen \emph{open-loop} dijalankan dengan antrean besar (0--200.000), standar deviasi
$\sigma_q = 10.000$ mencerminkan rentang yang sangat lebar.
Namun dalam operasi \emph{closed-loop} aktual, antrean hanya bergerak dalam kisaran 0--7.000
(persentil ke-95 = 7.049).

Jika normalisasi sysid digunakan apa adanya, maka kesalahan state $\Delta q = 5.000$ dalam ruang
normalisasi hanya bernilai $5.000/10.000 = 0{,}5$, sehingga aksi kontrol yang dihasilkan DARE
jauh lebih kecil dari yang dibutuhkan.
Akibatnya, LQR terlihat tidak responsif meskipun gain $K$-nya besar.

Untuk mengatasi hal ini, normalisasi LQR di-\emph{override} ke rentang operasional
\emph{closed-loop} yang aktual:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Normalisasi LQR (di-\emph{override} dari sysid ke rentang \emph{closed-loop})}
    \label{tab:lqr-norm}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|r|r|l|}
    \hline
    \textbf{Variabel} & \textbf{Mean} & \textbf{Std} & \textbf{Justifikasi std} \\
    \hline
    queue\_length & \normQueueMean & \normQueueStd & $\text{p95}_{cl} / 1{,}645 \approx 4286$ dibulatkan ke 5000 \\
    \hline
    cpu\_util & 5,0 & 25,0 & $\text{p95}_{cl}(=50\%) / 2 = 25$ (mencakup 5--55\%) \\
    \hline
    mem\_util & 50,0 & 20,0 & Sama dengan sysid (p5--p95 $\approx$ 21--73\%) \\
    \hline
    io\_write\_ops & 30,0 & 40,0 & $\text{p95}_{cl}(=99) / 2{,}5 = 40$ (mencakup 0--100) \\
    \hline
    batch\_size & \normBatchMean & \normBatchStd & $\text{max\_useful}/4 = 2036/4 \approx 509$ dibulatkan ke 250 \\
    \hline
    inv\_poll\_interval & \normInvPollMean & \normInvPollStd & Std aktual CL = 1,7; dibulatkan ke 2,0 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Dengan normalisasi ini, kesalahan antrean 5.000 dalam ruang normalisasi bernilai
$5.000 / 5.000 = 1{,}0$ (satu standar deviasi), menghasilkan aksi koreksi \emph{batch} yang
proporsional dengan kebutuhan aktual.

\section{Rancangan Kontroler ANN Berbasis MLE}

\subsection{Motivasi: Menghindari Plafon LQR}

Kontroler ANN yang dilatih menggunakan LQR sebagai orakel (\emph{imitation learning}) akan
terbatas pada kualitas LQR itu sendiri.
Jika LQR memiliki asumsi linearitas yang tidak terpenuhi, ANN yang meniru LQR juga akan mewarisi
kelemahan tersebut.

Pendekatan alternatif yang dipilih adalah \emph{Maximum Likelihood Estimation} (MLE) berbasis
\emph{Boltzmann distribution}, di mana ANN dilatih untuk menghasilkan nilai ekspektasi dari
kebijakan Boltzmann tanpa melibatkan LQR sama sekali.

\subsection{Model \emph{Throughput} dari Data Kapasitas}

Untuk mengevaluasi biaya setiap tindakan kontrol dalam ruang fisik (bukan ruang model sysid yang
tidak reliabel untuk kanal antrean), dibangun model \emph{throughput} empiris dari data
\emph{capacity benchmark}:

\begin{equation}
\text{tput}(\text{batch}, \text{poll}) = \text{tput\_max}(\text{batch}) \times \min\!\left(1,\; \frac{t_{\text{fetch}}}{\text{poll}}\right)
\end{equation}

Suku pertama, $\text{tput\_max}(\text{batch})$, diinterpolasi secara linier dari data
Tabel~\ref{tab:capacity-benchmark}.
Suku kedua, $\min(1,\; t_{\text{fetch}} / \text{poll})$, adalah efisiensi \emph{polling}:
jika \emph{poll} $< t_{\text{fetch}}$, setiap siklus selesai sebelum data tersedia
sehingga sebagian kapasitas terbuang.
Jika \emph{poll} $\geq t_{\text{fetch}}$, setiap siklus menemukan data dengan peluang tinggi
sehingga efisiensi = 1,0.

Dengan model ini, prediksi \emph{one-step forward} dilakukan sebagai:

\begin{align}
q_{k+1} &= \max\!\left(0,\; q_k - \text{tput}(\text{batch}, \text{poll}) \cdot \Delta t\right) \\
\text{cpu}_{k+1} &= \text{cpu\_at\_benchmark}(\text{batch})
\end{align}

Fungsi $\text{cpu\_at\_benchmark}(\cdot)$ diinterpolasi dari kolom CPU pada
Tabel~\ref{tab:capacity-benchmark}.
Variabel memori dan I/O dianggap konstan (uncontrolled) dalam prediksi satu langkah.

\subsection{Kebijakan Boltzmann dan Label Pelatihan}

Untuk setiap pasangan (state, Q), fungsi biaya $J$ dievaluasi pada seluruh grid tindakan
$\mathcal{U}$ berukuran $15 \times 15 = 225$ titik (15 level \emph{batch} dan 15 level \emph{inv\_poll},
spasi logaritmik dalam rentang dari \emph{capacity benchmark}):

\begin{equation}
J(\mathbf{x}, \mathbf{u}, Q) = (\mathbf{x}_{k+1} - \mathbf{x}^*)^\top Q (\mathbf{x}_{k+1} - \mathbf{x}^*) + (\mathbf{u} - \mathbf{u}_{\text{nom}})^\top R (\mathbf{u} - \mathbf{u}_{\text{nom}})
\end{equation}

Label target $\mathbf{u}^*$ kemudian dihitung sebagai nilai ekspektasi dari distribusi Boltzmann:

\begin{equation}
\mathbf{u}^*(\mathbf{x}, Q) = \sum_{\mathbf{u} \in \mathcal{U}} P(\mathbf{u} \mid \mathbf{x}, Q) \cdot \mathbf{u},
\quad P(\mathbf{u} \mid \mathbf{x}, Q) = \text{softmax}\!\left(\frac{-J(\mathbf{x}, \mathbf{u}, Q)}{T \cdot \Delta J}\right)
\end{equation}

dengan $T = 0{,}1$ (parameter selektivitas) dan $\Delta J = \max J - \min J$ (normalisasi rentang
biaya agar $T$ tidak bergantung pada skala absolut $J$).

Nilai ekspektasi Boltzmann memiliki beberapa keunggulan dibanding \emph{argmin} biasa:
\begin{itemize}
\item Menghasilkan aksi yang halus karena merupakan rata-rata berbobot, bukan pilihan ekstrem.
\item Memperhitungkan ketidakpastian di sekitar optimum lokal.
\item Konsisten dengan prinsip \emph{maximum entropy} pada area dengan biaya serupa.
\end{itemize}

\subsection{Arsitektur dan Pelatihan ANN}

ANN dilatih sebagai fungsi $\hat{\mathbf{u}} = f([\log_{10}(\text{diag}(Q) + 10^{-3}),\; \mathbf{x}_{\text{norm}}])$,
dengan dimensi input 8 (4 diagonal Q + 4 variabel state).
Bobot Q dimasukkan sebagai log-transformasi untuk mengkompres rentang yang sangat lebar
(dari 0,1 hingga 1000).

Arsitektur jaringan: $8 \to 128 \to 128 \to 2$ dengan aktivasi ReLU pada lapisan tersembunyi
dan keluaran linier.
Pelatihan menggunakan MSE loss biasa (tidak berbobot), karena label $\mathbf{u}^*$ sudah
mengandung informasi optimal melalui ekspektasi Boltzmann.
Optimiser Adam, $\text{lr} = 10^{-3}$, 300 epoch, dengan split validasi 10\%.

Satu model yang sama melayani seluruh preset Q (Q1, Q2, Q4) serta 20 Q acak yang digunakan
selama pelatihan untuk memperkuat generalisasi.
Pada saat inferensi, Q dimasukkan sesuai konfigurasi yang dipilih, sehingga satu bobot jaringan
menghasilkan kebijakan yang berbeda untuk setiap Q.

Data pelatihan berjumlah 12.627 pasang state--label, yang terdiri dari 122 langkah
\emph{open-loop} dikali 23 preset Q (3 tetap + 20 acak), ditambah augmentasi 427 sampel pada
state \emph{high-queue} (persentil ke-50 ke atas) untuk memperbaiki cakupan di area yang paling
relevan.

\section{Hasil Eksperimen Closed-Loop}

Eksperimen \emph{closed-loop} dilakukan pada~\closedloopdate{}, menghasilkan total~\closedloopsamples{}
sampel dari 45 percobaan (9 kontroler $\times$ 5 pola beban $\times$ 1 pengulangan).
Kontroler yang diuji adalah: Statik, Rule-Based, State-Feedback (penempatan kutub), LQR-Q1,
LQR-Q2, LQR-Q4, ANN-Q1, ANN-Q2, dan ANN-Q4.

\subsection{Metrik Evaluasi: Fungsi Biaya $J$}

Perbandingan utama menggunakan fungsi biaya $J$ yang dihitung secara \emph{post-hoc} pada
setiap sampel dalam jendela waktu yang ditetapkan:

\begin{equation}
J = \frac{1}{T} \sum_{k=1}^{T} \left[(\mathbf{x}_k - \mathbf{x}^*)^\top Q (\mathbf{x}_k - \mathbf{x}^*) + (\mathbf{u}_k - \mathbf{u}_{\text{nom}})^\top R (\mathbf{u}_k - \mathbf{u}_{\text{nom}})\right]
\end{equation}

Nilai $J$ yang lebih rendah berarti kontroler lebih dekat ke kondisi yang diinginkan.
\emph{Regret} ternormalisasi dihitung sebagai
$r = (J_{\text{controller}} - J_{\text{static}}) / J_{\text{static}}$,
sehingga $r = 0$ berarti setara dengan statik dan $r < 0$ berarti lebih baik dari statik.

\subsection{Perbandingan Fungsi Biaya}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Nilai rata-rata fungsi biaya $J$ per kontroler dan preset Q}
    \label{tab:cost-J}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
    \hline
    \textbf{Kontroler} & \textbf{Q1 (Backlog)} & \textbf{Q2 (Resource)} & \textbf{Q4 (Balanced)} \\
    \hline
    Statik & 460 & 2.194 & 2.424 \\
    \hline
    Rule-Based & 588 & 1.727 & 2.075 \\
    \hline
    State-Feedback & 1.324 & 2.465 & 3.443 \\
    \hline
    LQR & 764 & 1.678 & 3.661 \\
    \hline
    \textbf{ANN (MLE)} & \textbf{363} & \textbf{1.336} & \textbf{1.667} \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

ANN (MLE) menghasilkan biaya terendah di seluruh preset Q.
Pada Q1, ANN (363) lebih baik dari statik (460) sebesar 21\% dan dari LQR (764) sebesar 52\%.
Pada Q4, perbedaan paling mencolok: ANN (1.667) vs LQR (3.661), yakni 54\% lebih baik.

\subsection{Analisis Skenario Beban Step}

Skenario \emph{step} dengan rate 1.000 msg/s selama 30 detik adalah skenario paling representatif
untuk membandingkan responsivitas kontroler.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Perbandingan metrik pada skenario beban \emph{step}}
    \label{tab:result-step}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|r|r|r|r|}
    \hline
    \textbf{Kontroler} & \textbf{Batch rata-rata} & \textbf{Queue@30s} & \textbf{Latensi (ms)} & \textbf{Drain} \\
    \hline
    Statik & 250 & 748 & 1.211 & 11s \\
    \hline
    Rule-Based & 553 & 3.900 & 957 & 11s \\
    \hline
    State-Feedback & 151 & 8.258 & 6.678 & 13s \\
    \hline
    LQR-Q1 & 456 & 5.849 & 3.290 & 11s \\
    \hline
    \textbf{ANN-Q1} & \textbf{628} & \textbf{3.800} & \textbf{1.013} & \textbf{11s} \\
    \hline
    \textbf{ANN-Q2} & \textbf{840} & \textbf{2.500} & \textbf{1.025} & \textbf{11s} \\
    \hline
    \textbf{ANN-Q4} & \textbf{823} & \textbf{4.614} & \textbf{974} & \textbf{11s} \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

ANN menggunakan \emph{batch} yang lebih besar (628--840) dan seluruh variannya berhasil menguras
antrean dalam 11 detik, sama dengan statik.
LQR-Q1 menggunakan \emph{batch} 456 dan menghasilkan antrean yang lebih tinggi (5.849).

Perbedaan \emph{batch} rata-rata ini mencerminkan perbedaan mendasar cara kerja kedua pendekatan.
LQR menghitung $\mathbf{u}_k = \mathbf{u}_{\text{nom}} - K (\mathbf{x}_k - \mathbf{x}^*)$
secara reaktif terhadap state saat ini, dan karena penalti CPU aktif saat \emph{batch} besar
(CPU meningkat), terjadi tarik-menarik yang menyebabkan LQR tidak mencapai \emph{batch} optimal.
ANN, di sisi lain, telah mempelajari dari data \emph{capacity benchmark} bahwa
\emph{batch}~=~600--900 adalah tindakan yang memiliki biaya keseluruhan terendah pada kondisi
antrean sedang hingga tinggi.

\subsection{Analisis Konsistensi Output Kontroler}

Perbedaan konsistensi antar kontroler tampak jelas pada timeseries \emph{batch size}.

\textbf{LQR} menunjukkan osilasi yang signifikan.
Nilai \emph{batch} berfluktuasi antara batas minimum dan nilai tinggi dalam pola
\emph{sawtooth}: naik tajam saat antrean meningkat, turun tajam saat CPU melonjak akibat \emph{batch}
besar, lalu naik lagi.
Pola ini terjadi karena $K$ dalam LQR adalah gain statis yang bereaksi terhadap state saat ini
tanpa memori tentang pola dinamis jangka pendek.
Korelasi antara antrean dan \emph{batch} pada LQR adalah 0,88, menunjukkan responsivitas yang
tinggi tetapi dengan rentang aksi yang terbatas (rata-rata 349, maksimum 472 pada run sebelumnya).

\textbf{ANN (MLE)} menunjukkan tren yang lebih monoton: \emph{batch size} naik seiring
pertumbuhan antrean dan turun ketika antrean mereda, tanpa osilasi ekstrem.
Korelasi antrean--\emph{batch} pada ANN adalah 0,51, lebih rendah karena ANN tidak semata-mata
reaktif terhadap satu sinyal melainkan mempertimbangkan kombinasi seluruh state sekaligus.
Nilai \emph{batch} rata-rata ANN mencapai 628 (hampir dua kali LQR) dengan nilai maksimum 1.108.

\textbf{Rule-Based} menunjukkan perilaku inkremental yang stabil namun lambat:
\emph{batch} naik 50 setiap kali antrean melewati ambang batas, dan turun 50 setiap kali CPU
melampaui 47\%.
Ambang batas ini diturunkan dari \emph{capacity benchmark}:
$\text{cpu\_high} = 1{,}5 \times \text{CPU\_knee} = 1{,}5 \times 31{,}5\% = 47{,}3\%$ dan
$\text{backlog\_high} = 2{,}0 \times (2000 / 1000 \times 1250) = 5000$
(SLA latency 2000~ms $\times$ \emph{throughput} nominal 1250~msg/s $\times$ faktor keamanan 2).

\subsection{Dekomposisi Biaya}

Dekomposisi biaya per komponen state menunjukkan bahwa pada seluruh kontroler, kontribusi
\emph{queue length} mendominasi total biaya ($\geq 60\%$).
Kontribusi CPU sangat kecil meskipun bobot Q pada cpu adalah 1 (Q1) dan 10 (Q2, Q4).
Hal ini terjadi karena CPU tidak pernah menyimpang jauh dari target (5\%)---utilisasi CPU dalam
operasi normal berkisar 5--40\%, dan penalti \emph{one-sided} hanya aktif di atas 5\%.

Temuan ini mempertegas bahwa kunci performa kontroler adalah kemampuannya mempertahankan antrean
serendah mungkin.
State lain (cpu, mem, io) berperan sebagai batasan yang menentukan seberapa agresif drainase
antrean dapat dilakukan.

\section{Diskusi}

\subsection{Keunggulan ANN-MLE}

Keunggulan ANN-MLE bersumber dari tiga hal:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Bebas asumsi linearitas.}
LQR mengasumsikan bahwa hubungan antara kontrol dan state bersifat linier.
Pada kenyataannya, \emph{throughput} sebagai fungsi \emph{batch size} bersifat konkaf
(diminishing returns setelah \emph{knee point}).
ANN, yang dilatih langsung dari model \emph{throughput} empiris, dapat mempelajari hubungan
non-linear ini.

\item \textbf{Label berbasis kebijakan Boltzmann.}
Daripada meniru orakel LQR (yang membatasi kualitas ANN), label pelatihan diturunkan dari
ekspektasi kebijakan Boltzmann atas model \emph{throughput} empiris.
Ekspektasi ini secara implisit mengoptimalkan trade-off antara drainase antrean (batch besar)
dan biaya sumber daya (CPU).

\item \textbf{Satu model untuk semua Q.}
ANN universal menerima diagonal Q sebagai bagian input, sehingga satu bobot jaringan melayani
seluruh konfigurasi prioritas tanpa perlu melatih ulang.
\end{enumerate}

\subsection{Keterbatasan dan Arah Pengembangan}

\begin{enumerate}
\item Model \emph{throughput} untuk pelatihan ANN mengasumsikan bahwa \emph{throughput} antar
percobaan tetap konstan (tidak bergantung pada kondisi Elasticsearch yang berubah seperti
\emph{segment merge} atau tekanan \emph{heap}).
Dalam praktik, \emph{throughput} bervariasi, sehingga model perlu diperbarui secara berkala.

\item Eksperimen dilakukan dalam satu kali percobaan per kombinasi.
Replikasi diperlukan untuk mengkonfirmasi signifikansi statistik dari perbedaan yang teramati.

\item Portabilitas ke perangkat keras yang berbeda memerlukan pengukuran ulang kapasitas
(\emph{capacity benchmark}), normalisasi operasional, dan kemungkinan pelatihan ulang ANN.
Namun prosedur ini hanya memerlukan waktu sekitar 30 menit---jauh lebih singkat dibanding
identifikasi sistem penuh (\emph{open-loop sysid}).
\end{enumerate}
